\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings, amsmath}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{lastpage}
\lstset{backgroundcolor=\color{gris}, frame=tblr, language=sh}
\usepackage{listings}

\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI  - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Guide d'installation}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Guide d'installation}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes




% -- Début du document -- %




\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
	\textsc{\LARGE Master 2 SSI}
\end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{Rédigé par : Mathieu \textsc{Figueres}\\~\\}
{\large 21 Février 2014}

\end{center}
%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

%--------------------------------------------------
\section{Prérequis}
L'utilisation de l'application \verb!Very Secure Trip! nécessite de configurer les utilisateurs pour \underline{au moins une} de ces deux méthodes d'authentification.
\subsection{Authentification par carte à puce}
Afin de configurer les utilisateurs avec authentification forte par carte à puce, il est primordial de d'abord se reporter au 'Manuel carte puce'. Ce dernier va expliquer la méthodologie de création et configuration des cartes à puce pour les différents utilisateurs que vous souhaitez créer.

\subsection{Authentification par OTP}
Afin de configurer les utilisateurs avec authentification forte par OTP, il est primordial de d'abord se reporter au manuel 'Description de la solution de génération de "One Time Password"'. Ce dernier va expliquer la méthodologie de création et configuration des mobiles Android pour les différents utilisateurs que vous souhaitez créer.
\section{Distribution}
\subsection{Présentation}
Notre distribution minimaliste est basée sur celle de Xubuntu 12.04 32 bits. Le script Build.sh permet de générer l'image ISO d'installation du système bootable à partir de nos fichiers de configuration et comprenant donc directement l'application Very Secure Trip. Notre installation requiert seulement de posséder l'image ISO.\\
\textbf{Note :} Notre distribution est directement configurée pour chiffrer l'espace de travail. Il ne faut donc pas cocher la case "Chiffrement de l'espace de travail" durant l'installation.

\subsection{Installation}
Après avoir booté sur notre périphérique d'installation au démarrage de l'ordinateur, le liveCD (image ISO) est lancé et un bureau apparait comprenant uniquement l'icône d'installation. Le processus d'installation est donc lancé via cet icône et se déroule comme l'installation d'un Xubuntu classique. Concernant le choix de la langue, il est préférable de sélectionner la langue anglaise quand cela est proposé (hors clavier).\\
\textbf{Important :} Afin de préserver la fonctionalité d'effacement sécurisé des données que l'application Very Secure Trip met à disposition, il est très important d'utiliser un système de fichiers non journalisé. Voici la démarche à suivre pour utiliser ext2 :
\newpage
\enlargethispage{0.8cm}
\begin{itemize}
\item Lors de la sélection du type d'installation, choisir "Something else".
\begin{center}
\includegraphics[width=25em]{../Resources/type.png}
\end{center}
\item Dans le tableau des partitions, sélectionner la partition \verb!/dev/sda1! et cliquer sur "Change".
\begin{center}
\includegraphics[width=25em]{../Resources/tab.png}
\end{center}
\item Un pop-up s'affiche. Rentrer la valeur \verb!ext2! à "Use as", cocher la case "Format the partition" et enfin définir le point de montage comme \verb!"/"!
\begin{center}
\includegraphics[width=25em]{../Resources/config.png}
\end{center}
\end{itemize}
Le système de fichiers est donc désormais \verb!ext2! et l'installation peut se poursuivre classiquement.\\
~\\Après le redémarrage suite à la fin de l’installation, il faut s'identifier avec l'utilisateur précédemment créé. Le mot de passe est une nouvelle fois demandé afin de passer en super-utilisateur. Ce traitement sert tout d'abord à activer le compte 'root' avec le mot de passe par défaut 'root' mais également à rendre exécutable les différents scripts nécessaires au fonctionnement de notre application. Après cela, l'utilisateur est automatiquement déconnecté.\\
~\\A présent le compte root étant activé, on s'identifie en tant que tel (mot de passe par défaut 'root'). Ce traitement va également permettre deux actions, d'une part modifier le mot de passe de root qui expire automatiquement à la première connexion et d'autre part supprimer le compte par défaut créé automatiquement lors de l'installation qui dispose des droits d'administration.\\
~\\Enfin dernière étape afin d'utiliser notre application, la création d'utilisateurs. Pour cela on exécute la commande \verb!adduser! (ou \verb!useradd!) de la façon suivante :
\begin{lstlisting}
# adduser nom_utilisateur
\end{lstlisting} 
Le mot de passe de l'utilisateur est demandé puis le chroot est déployé. Après cela, il faut renseigner si l'utilisateur créé est susceptible d'utiliser une carte à puce (en plus de l'OTP) pour l'authentification au VPN. Si c'est le cas, l'administrateur doit posséder la carte déjà configurée pour l'utilisateur ainsi qu'un lecteur de cartes à puce (cf. 'Manuel carte puce' joint avec celui-ci). Cette étape sert à ajouter dynamiquement l'identifiant de la carte au fichier de configuration du VPN.\\ On peut donc à présent se connecter avec cet utilisateur (commande \verb!exit! puis entrer les identifiants de cet utilisateur) et l’application est automatiquement lancée.

\section{Serveur FTP}
\enlargethispage{0.2cm}
\subsection{Présentation}
Le serveur FTP choisi est proFTPD. Celui-ci offre de nombreuses possibilités comme l'exécution de scripts avant ou après le traitement de commandes FTP. Cela va nous permettre de (dé)compresser les dossiers que l'on décide de transférer. Notre installation requiert un total de six scripts dont deux sont exécutés lors de l'installation (les quatres autres sont juste copiés sur le serveur pour le bon fonctionnement de notre application -- scripts de traitement d'avant/après commandes FTP).  Ces scripts sont :
\begin{itemize}
\item safetybox\_install.sh : script d'installation du coffre-fort avec proFTPD.
\item addUserFtp.sh : script d'ajout d'un utilisateur FTP. C'est ce script qui va également copier les quatres suivants.
\item getScript.sh : script automatique de traitement avant téléchargement (compresse le dossier).
\item getScriptPost.sh : script automatique de traitement après téléchargement (supprime le dossier zippé).
\item putScriptPost.sh : script automatique de traitement après envoi (décompresse et supprime le zippé).
\item removeDir.sh : script automatique de traitement avant suppression de dossiers par clic droit (pour effacement récursif). 
\end{itemize}
~\\Enfin le fichier de configuration du serveur est proftpd.conf et doit être copié à l'emplacement \verb!/etc/proftpd/proftpd.conf!.

\subsection{Installation}
Son installation a été simplifiée à son maximum par l'exécution des deux premiers scripts présentés. On commence donc par l'exécution du script d'installation du coffre-fort :
\begin{lstlisting}
[CoffreFort]# ./safetybox_install.sh
\end{lstlisting} 
Et enfin le script de création d'un utilisateur du coffer-fort :
\begin{lstlisting}
[CoffreFort/Scripts]# ./addUserFtp.sh nom_utilisateur
\end{lstlisting}
Si le nouvel utilisateur créé dispose d'une carte à puce, le mot de passe de son compte FTP doit être identique à son code PIN. A présent, l'utilisateur est créé et 'chrooté' et pourra ainsi communiquer avec le serveur FTP après l'étape d'installation du VPN.\\
~\\\textbf{Note :} Le serveur est en écoute sur le port 2121.

\section{Serveur VPN}

\subsection{Présentation}
Le serveur VPN choisi est OpenVPN car celui-ci offre la possibilité de mettre en place un tunnel VPN sûr. De plus, il permet une authentification forte par OTP et par carte à puce. Notre installation nécessite un script qui va automatiser l'installation des fichiers de configuration ainsi que les paquets des logiciels utilisés tels que google-authenticator qui permet l'authentification au VPN par OTP (tous les fichiers de configuration se trouvent dans le répertoire \verb!google-authenticator!). Le script d'installation automatisé est \verb!install_openvpn.sh!. Les fichiers de configurations se trouvant dans le répertoire \verb!google-authenticator! sont:
\begin{itemize}
	\item config/serveur-otp.conf: fichier de configuration de OpenVPN qui prend en charge l'authentification par OTP (Port d'écoute: 1594).
	\item config/serveur-cap.conf: fichier de configuration de OpenVPN qui prend en charge l'authentification par carte à puce (Port d'écoute: 1595).
\end{itemize}

\subsection{Installation}

De manière identique, l'installation du serveur VPN nécessite seulement l'exécution de notre script:

\begin{lstlisting}
[CoffreFort]# ./install_openvpn.sh
\end{lstlisting}

A présent, les utilisateurs finaux peuvent utiliser entièrement notre application.


\section{Firewall}
Pour plus de sécurité, on applique les règles Iptables suivantes qui vont nous permettre de filtrer les requêtes d'entrée/sortie en exécutant le script \verb!scriptIpTable.sh! :
\begin{itemize}
\item On supprime toutes les chaînes utilisateurs
\item On refuse tout le trafic entrant.
\item On refuse tout le trafic sortant.
\item On refuse tout le trafic forward.
\item On refuse les scans XMAS et NULL.
\item On rejette silencieusement tous les paquets broadcastés.
\item On permet à une connexion ouverte de recevoir du trafic en entrée
\item On permet à une connexion ouverte de recevoir du trafic en sortie
\item On permet à une connexion sur les ports 1595, 1594 de recevoir du trafic en entrée
\item On permet à une connexion VPN de recevoir du trafic en entrée
\item On accepte la boucle locale en entrée
\item On enregistre les paquets en entrée dans le log
\item On enregistre les paquets forward dans le log
\end{itemize}
~\\
Pour exécuter le script, on effectue :
\begin{lstlisting}
[CoffreFort/Scripts]# ./scriptIpTable.sh
\end{lstlisting}

\end{document}
